+++
title = "Worum geht's im Dōjō?"

[extra]
color = "#fff"
+++

## Einleitung

Dummerweise kann man niemanden erklären,\
was die Matrix ist.\
Du musst sie selbst erleben.

The Matrix\

Willkommen zum Kursbuch des CoderDojo. Während die meisten CoderDojos
auf Kinder ausgerichte sind, liegt unser Fokus bei Jugendlichen. Wir
nehmen das nicht so genau, aber wenn Du jünger als 12 bis 14 Jahren
bist, wirst wahrscheinlich mit dem CoderDojo Berlin besser beraten sein.
Dort findest Du Gleichaltrige und wirst Programmieren mit einer
graphischen Oberfläche lernen. Die schauen wir uns zwar auch einmal an,
aber es stellt nicht unseren Schwerpunkt dar. Für diejenigen, die 16
Jahre und älter sind gibt es immer wieder zusätzliche Aufgaben, die
mathematisch orientiert sind. Daran kannst Du zusätzlich knobeln und
weiter trainieren.

Vorab - wer jetzt denkt - wofür ein weiterer Python-Buch bzw. -Kurs?
Gibt es davon nicht schon genug? Ja, das ist richtig. Aber wir streben
weder einen Selbstlernkurs an, noch setzen wir auf Unterricht wie in der
Schule. Unser Ansatz ist eine Mischung aus zu Hause hacken und
gemeinsamen Austausch. Es gibt aber Dinge, bei denen die Erfahrung
gezeigt hat, dass da viele das Handtuch schmeißen, beispielsweise die
Installation. Lass Dir bei so was bitte helfen, teilweise setzen wir die
Inanspruchnahme der Hilfe sogar ausdrücklich voraus. Und bei uns geht es
mehr als nur „schnöden" Code. Wir schauen auf Dinge wie Datenschutz,
Nerdkultur ebenso wie auf Hardware.

r9cm ![image](Pictures/JJS_Dojo.jpg){width="8.5cm"}

Trainieren? Der Begriff Dojo kommt aus dem Kampfsport und stellt dort
den Trainingsraum oder -halle dar. Programmieren lernen hat vieles damit
gemeinsam. Wenn Du Programmieren lernen willst, wird das nicht klappen,
indem Du nur ein Buch liest oder einen Film schaust. So lernst Du weder
Karate, Judo oder Fahrrad fahren. Da gehört immer eine ordentliche
Portion Übung dazu. Karate oder Judo lernen sich nicht alleine. Man kann
eine Kata, also die vorgeschrieben Bewegungsabläufe, alleine üben. Aber
regelmäßige Partnerübungen sind genauso wichtig wie das sich jemand von
außen das anschaut und Dir hilft, Deine Bewegungen zu verbessern. So ist
das beim Coden auch. Es hilft, sich gegenseitig Code vorzustellen, sich
zu besprechen und sich Unterstützung zu holen, wenn es mal klemmt. Und
jeder macht früher oder später die Erfahrung, dass es mal nicht
weitergeht. Statt das Handtuch zu werfen, lernt Ihr Euch gegenseitig zu
helfen oder von den erfahrenen Mentoren unterstützt zu werden. Dieser
Teil ist mindestens so bedeutsam wie alleine zu frickeln. Und am meisten
lernt, wer lehrt - Du wirst von Problemen anderer hören, kannst ihnen
helfen und eine Menge selbst dazu lernen. Aktuell treffen wir uns einmal
wöchentlich in einer Videokonferenz. Das wollen wir ergänzen durch ein
einmal monatliches Treffen im Berliner Hackerspace xHain. An dieser
Stelle kann das Script beziehungsweise der Text nicht immer aktuell sein
- also schau bitte auf unserer Homepage unter News nach. Wenn Du nicht
aus Berlin kommst, sprich uns an und wir versuchen Dir zu helfen, in
Deiner Stadt Ansprechpartner zu finden.

Kennst Du die Gürtelfarben aus dem Kampfsport? Ein bunter Strauß an
Farben, der Dich am Ende zum schwarzen Gürtel führen soll, die
sogenannten Kyo-Grade oder im deutschen Schüler-Grade. Es gibt nicht nur
einen schwarzen Gürtel, sondern verschiedene Dan-Grade - im deutschen
Meister-Grade. An diesem System wollen wir uns orientieren. Wir beginnen
mit dem Weg zum weißen Gürtel. Danach hast Du die wichtigsten bzw.
ersten Grundbegriffe drauf. Wir haben keine „Gürtelprüfungen" geplant.
Aus eigenen Erfahrungen von verschiedenen Budo-Sportarten finden das
manche jedoch gut. Wenn Euch so etwas ansprechen sollte, sagt uns
Bescheid und wir gehen darauf ein. Ob mit oder ohne Prüfung: Du solltest
die Tests für den „Gürtel" bestehen, bevor Du weitermachst. Andernfalls
fehlen Dir Grundlagen für die nächsten Kapitel und das schafft mehr
Frust als Lust beim Weitermachen. Wenn Du merkst, dass Dir was fehlt und
da nicht so richtig rankommst - sprich uns an, damit wir gemeinsam daran
feilen. Umgekehrt hilft es Mentoren, wenn sie wissen, was Du schon
gemacht hast und was vorausgesetzt werden darf. Wenn Du bei einem
solchen „Test" nicht weiterkommst, ist das nicht schlimm - wir sind hier
nicht in der Schule. Hier geht es nicht darum, eine Prüfung zu bestehen,
sondern etwas zu lernen. Wenn Du also bei einem Test stecken bleibst,
nimm das zum Anlass, um Dir von den Mentorinnen helfen zu lassen. Oft
braucht es nur einen kleinen Stupser in die richtige Richtung und Du
kannst die Aufgabe selber richtig weiterlösen.

l7cm ![image](Pictures/karate-2717178_1280.jpg){width="6.5cm"}

Was lernen wir? Wir beginnen mit Python. Die Wahl der „richtigen"
Programmiersprache kann zu regelrechten Glaubensstreitigkeiten führen.
Es gibt Sprachen, die sich eher für Anfänger eignen und welche, die sich
weniger für Anfänger eigenen. Und es Sprachen, die für einen bestimmten
Zweck besser geeignet sind als andere. Es gibt nicht *"die"*
Programmiersprache. Insofern werden wir später auch einen Blick auf
andere Sprachen werfen. Es sind keine Programmiersprachen im
eigentlichen Sinne, aber html und css, um Internetseiten zu erstellen
werden wir erlernen. Wir werden ebenso einen Blick auf Dinge wie
Netzwerktechnik, auf Linux, Datenschutz, Cybersicherheit werfen und
nehmen bei unseren Treffen in unserem Hackspace oder auf dem Congress
gerne einmal einen Lötkolben in die Hand. Der Weg zum *"schwarzen
Gürtel"* besteht also nicht nur aus dem Erlernen von ein paar Befehlen
einer Programmiersprache, sondern aus einem Potpourri an Dingen. Und Dir
sollte klar sein - zum begehrten *"schwarzen Gürtel"* ist noch niemand
über 's Wochenende gekommen. Gib Dir also selbst Zeit.

Der Anfang ist leider oft etwas trocken, weil man erst etwas Rüstzeug
lernen muss, bevor es richtig spaßig wird. Bevor Du tolle Würfe und
Tritte lernst, steht immer erst eine Runde Fallschule und Bewegungslehre
an. So ist das hier auch. Im Weißgurt lernst Du absolute Basics. Vieles
werden wir nur anreißen können und müssen Dich für eine Vertiefung auf
später vertrösten. Aber andernfalls besteht die Gefahr, sich gleich in
Details zu verlieren. Auch in den folgenden Einheiten werden wir aus
diesem Grund manche Dinge bewusst auf spätere Einheiten verschieben. Im
Geldgurt wollen wir dann aber gleich ein Weltraumspiel bauen und dieses
Stück für Stück weiter ausbauen. Gleichzeitig wollen wir keine Dinge
machen, die anfangs noch nicht erklärt werden können. Aus diesem Grund
verzichten wir zunächst auf grafische „Spielereien". Aber halte durch,
die kommen!

r10cm ![image](Pictures/martial-83009_1280.jpg){width="9.5cm"}

Wie oft solltest Du Dich damit beschäftigen müssen? Müssen wäre schon
mal kein guter Start. Wir sind hier nicht in der Schule. Wir treffen
uns, weil wir neugierig sind und Spaß an der Sache haben, nicht weil wir
müssen. Insofern kann man selbstverständlich auch mal aussetzen, weil es
vielleicht einem gerade mit Klausuren zuviel wird oder anderes anliegt.
Aber Dir sollte klar sein, dass ohne eine regelmäßige Beschäftigung Du
nicht voran kommen wirst und es wenig motiviert, wenn man immer auf der
Stelle tritt. Neben unserem wöchentlichen Treffen solltest Du Dir also
schon mindestens einen Nachmittag die Woche dafür Zeit nehmen. Zwar
setzt sich niemand hin und paukt wie bei einer Sprache Vokabeln. Die
Befehle lernst Du, indem Du sie regelmäßig benutzt. Ohne das wird es
schwierig. Wir wollen Dich nicht abschrecken, sondern motiviere, dran zu
bleiben. Der Anfang stellt erfahrungsgemäß eine erste Klippe dar und
danach kommen ebenfalls Höhen und Tiefen. Niemand lernt Segeln, wenn
immer Flaute ist. Böen können anstrengend sein, aber mit jeder lernt man
etwas dazu. Und wenn das Bötchen kentert - nicht schlimm, wieder
aufrichten, Wasser rausschöpfen, weiterfahren.

l6cm ![image](Pictures/capsized-31696_1280.png){width="5.5cm"}

Wir setzen keine Kenntnisse voraus. Wenn Du schon Vorkenntnisse hast und
später einsteigen willst, ist das kein Problem. Mach die Tests am Ende
eines Kapitels (nicht nur lesen, lösen!). Wenn Du die hinbekommst,
weiterziehen. Es gibt noch keine Kapitel? Dann wirst Du Dich leider
gedulden müssen, da der Kurs noch im Entstehen ist. Wenn Du aber schon
soweit bist - beteilige Dich doch und hilf uns, den Kurs
weiteraufzubauen.

Was Du jedoch brauchen wirst, ist eine installierte Python-Version mit
virtualenv und eine Oberfläche, um einen Code zu schreiben. Wir
empfehlen hier die Community-Version von PyCharme. Klar ginge es auch
mit anderen anderen IDEs, aber Du machst es Dir selber leichter, wenn Du
zumindest am Anfang die gleiche nimmst. Wir werden später auch einen
Blick auf andere werfen. Daneben solltest Du Git installiert habenn. Wir
verzichten hier bewusst auf Installationsanleitungen, sondern geben nur
ein paar Links. Es gibt erhebliche Unterschiede zwischen Windows, Linux
und Mac und den dortigen Versionen. Außerdem ist das ein Punkt, an dem
viele verzweifeln und Aussteigen. Um nicht an dieser Hürde zu scheitern
- wenn Du es nicht selber hinbekommst, lass Dir bitte helfen. Vielleicht
hast Du jemanden in Deinem Umfeld wie Deine Eltern oder Lehrkräfte.
Ansonsten bieten wir Dir gerne an, bei der Installation zu helfen.
Sprich uns einfach an. Du verfügst nur über ein Handy oder Tablett und
kannst auf keinen Computer / Notebook zugreifen? Wir helfen Dir gerne,
wie Du für circa 100 Euro für die ersten Schritte ausreichendes Gerät
erwerben kannst. Wenn Geburtstag oder Weihnachten gerade noch weit weg
sind oder Du erstmal schauen möchtest, ob das überhaupt Dein Ding ist -
wir haben einen kleinen Pool an Leihgeräten. Scheu Dich nicht, uns
ansprechen. Wir helfen Dir gerne.

Ein paar Hinweise zum Layout. Wenn es um Code geht, sieht das so aus:

print(\"Testcode\")

Wenn Code angegeben wird - probiere ihn bitte immer selbst auch bei Dir
aus! Das übt. Und verändere ihn gerne und spiele damit herum. Du kannst
nichts kaputt machen. Wenn wir Dir sagen - das oder jenes geht nicht -
probiere es mal aus. Auch wenn es anfangs komisch klingen mag - aus
genau den dann entstehenden Fehlermeldungen lernst Du eine Menge!

Wenn Stolperstein zu beachten sind, gibt es an der Seitenrand einen
Hinweis. Hier solltest Du besonders aufpassen und die Hinweise genau
befolgen beziehungsweise nochmal lesen, wenn etwas nicht funktioniert.

Wenn es mathematische Zusatzaufgaben gibt, wird das extra ausgewiesen.
